

1. Resolver:  $y' = \frac{4x+2y-16}{2x-y-4}$

$$\begin{array}{l} 4x+2y=16 \\ 2x-y=4 \end{array} \quad x = \frac{\begin{vmatrix} 16 & 2 \\ 4 & -1 \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} 4 & 2 \\ 2 & -1 \end{vmatrix}} = \frac{-24}{-8} = 3 \quad y = \frac{\begin{vmatrix} 4 & 16 \\ 2 & 4 \end{vmatrix}}{-8} = \frac{-16}{-8} = 2$$

$$\bar{x} = x-3 \quad ; \quad \bar{y} = y-2$$

$$\bar{y}' = \frac{4\bar{x}+2\bar{y}}{2\bar{x}-\bar{y}} = \frac{4+2\frac{d\bar{y}}{d\bar{x}}}{2-\frac{d\bar{y}}{d\bar{x}}} \stackrel{\substack{\uparrow \\ v = \frac{\bar{y}}{\bar{x}}}}{=} \frac{4+2v}{2-v} = g(v)$$

$$\int \frac{dv}{\frac{4+2v}{2-v} - v} = \ln|\bar{x}| + c$$

$$-\int \frac{v-2}{v^2+4} dv = \ln|\bar{x}| + c$$

$$-\left[ \frac{1}{2} \int \frac{2v dv}{v^2+4} - 2 \int \frac{1}{v^2+4} dv \right] = \ln|\bar{x}| + c$$

$$-\frac{1}{2} \ln(v^2+4) + \arctg\left(\frac{v}{2}\right) = \ln|\bar{x}| + c$$

$$-\frac{1}{2} \ln\left(\left(\frac{y-2}{x-3}\right)^2+4\right) + \arctg\left(\frac{y-2}{2(x-3)}\right) = \ln(x-3) + c$$

2. Resolver:

$$(x^2y + 3y^3x^2 + y^4)dx + (2y^2x^3 + 3y^3x + ye^y)dy = 0$$

$$\frac{\frac{\partial M}{\partial y} - \frac{\partial N}{\partial x}}{M} = \frac{x^2 + 9x^2y^2 + 4y^3 - 6x^2y^2 - 3y^3}{x^2y + 3x^2y^3 + y^4}$$

$$= \frac{x^2 + 3x^2y^2 + y^3}{y(x^2 + 3x^2y^2 + y^3)} = \frac{1}{y}$$

$$\mu(y) = e^{-\int \frac{1}{y} dy} = e^{-\ln(y)} = \frac{1}{y}$$

$$(x^2y + 3y^3x^2 + y^4)dx + (2y^2x^3 + 3y^3x + ye^y)dy = 0 \quad / \cdot \frac{1}{y}$$

$$(x^2 + 3y^2x^2 + y^3)dx + (2yx^3 + 3xy^2 + e^y)dy = 0$$

$$x^2dx + 3x^2y^2dx + 2x^3y dy + y^3dx + 3xy^2dy + e^ydy = 0$$

$$d\left(\frac{x^3}{3}\right) + d(x^3y^2) + d(xy^3) + d(e^y) = 0$$

$$\frac{x^3}{3} + x^3y^2 + xy^3 + e^y = c$$

3. Resolver:  $xy' + y^2 + 2y - 4x^2 - 2x = 0$

si una solución particular es de la forma  $y_p = ax + b$

$y_p = ax + b \Rightarrow y_p' = a$  ; reemplazando:

$$xa + (ax+b)^2 + 2(ax+b) - 4x^2 - 2x = 0$$

$$x=0 \Rightarrow b^2 + 2b = 0 \Rightarrow (b=0 \vee b=-2)$$

$$x=1 \Rightarrow a + (a+b)^2 + 2(a+b) - 6 = 0$$

si  $b=0$  entonces:  $a + a^2 + 2a - 6 = 0$

$$a^2 + 3a - 6 = 0$$

$$a = \frac{-3 \pm \sqrt{9+24}}{2}$$

$$a = \frac{-3 \pm \sqrt{23}}{2}$$

si  $b=-2$  entonces:

$$a + (a-2)^2 + 2(a-2) - 6 = 0$$

$$a + a^2 - 4a + 4 + 2a - 4 - 6 = 0$$

$$a^2 - a - 6 = 0$$

$$(a-3)(a+2) = 0$$

$$a=3 \vee a=-2$$

Posibles soluciones:

$$y_1 = \frac{-3+\sqrt{23}}{2}x ; y_2 = \frac{-3-\sqrt{23}}{2}x ; y_3 = 3x-2 ; y_4 = -2x-2$$

Probando se tiene que  $y = -2x-2$  es solución.

Cambio de variables:  $y = -2x-2 + \frac{1}{z} \Rightarrow y' = -2 - \frac{z'}{z^2}$

$$x(-2 - \frac{z'}{z^2}) + (-2x-2+\frac{1}{z})^2 + 2(-2x-2+\frac{1}{z}) - 4x^2 - 2x = 0$$

$$-2x - \frac{z'}{z^2}x + (2x+2)^2 - 2(2x+2)\frac{1}{z} + \frac{1}{z^2} - 4x - 4 + \frac{2}{z} - 4x^2 - 2x = 0$$

$$- \frac{z'}{z^2}x + \cancel{4x^2+8x+4} - \frac{4x}{z} - \frac{4}{z} + \frac{1}{z^2} - \cancel{4x-4} + \frac{2}{z} - \cancel{4x^2-4x} = 0$$

$$- \frac{z'}{z^2}x - \frac{4x}{z} - \frac{2}{z} + \frac{1}{z^2} = 0 \quad / \cdot (-\frac{z^2}{x})$$

$$z' + 4z + \frac{2}{x}z - \frac{1}{x} = 0$$

$$z' + (4 + \frac{2}{x})z = \frac{1}{x}$$

$$\mu(x) = e^{\int (4 + \frac{2}{x}) dx} = e^{4x+2\ln(x)} = x^2 e^{4x}$$

$$x^2 e^{4x} z' + (4x^2 e^{4x} + 2x e^{4x})z = x e^{4x}$$

$$(x^2 e^{4x} z)' = x e^{4x} \quad / \int$$

$$x^2 e^{4x} z = \frac{1}{4} x e^{4x} - \frac{1}{16} e^{4x} + c$$

$$z = \frac{1}{4x} - \frac{1}{16x^2} + \frac{c}{x^2} e^{-4x}$$

$$y = -2x-2 + \frac{1}{z} \Rightarrow z = \frac{-1}{2x+2+y}$$

$$-\frac{1}{2x+2+y} = \frac{1}{4x} - \frac{1}{16x^2} + \frac{c}{x^2} e^{-4x}$$

4. Resolver:

Un tanque contiene inicialmente una solución de 480 lts. que contiene 1440 grs. de sal. Si al tanque entra líquido a razón de 3 lts/min con una concentración de sal de 3 gramos/litro y la solución sale del tanque (homogéneamente mezclada) a razón de 6 lts/min.

Determine:

- La ecuación diferencial, con condición inicial, para  $x(t)$  (PVI), donde  $x(t)$  es la cantidad de gramos de sal dentro del tanque en el instante  $t$ .
- La solución general de la ecuación diferencial.
- La solución particular del PVI.
- En cuántos minutos el tanque contendrá 882 grs. de sal.

$$a) \quad x' = 3 \times 3 - \frac{6x}{480 + (3-6)t}$$

$$x' + \frac{6}{480-3t} x = 9$$

$$b) \quad \mu(t) = e^{\int \frac{6}{480-3t} dt} = e^{\int \frac{-2}{t-160} dt}$$

$$= (t-160)^{-2}$$

$$(t-160)^{-2} x' + \frac{6(t-160)^{-2} x}{-3(t-160)} = 9(t-160)^{-2}$$

$$(t-160)^{-2} x' - 2(t-160)^{-3} x = 9(t-160)^{-2}$$

$$[(t-160)^{-2} x]' = 9(t-160)^{-2} \quad \int \cdot dt$$

$$(t-160)^{-2} x = -9(t-160)^{-1} + C$$

$$x = -9(t-160) + C(t-160)^2$$

$$c) \quad x(0) = 1440 \Rightarrow$$

$$1440 = 1440 + 25600C$$

$$C = 0$$

$$x_p(t) = -9(t-160)$$

$$d) \quad x_p(t) = 882$$

$$-9t + 1440 = 882$$

$$-9t = -558$$

$$t = 62$$

En 62 min tendrá 882 gr de sal.